

TD4: Stabilité

Exercice 1 :

1.1) Euler explicite: $\sigma := \frac{\nu \Delta t}{\Delta x^2}$

$$u_j^{n+1} = \sigma u_{j-1}^n + (1-2\sigma)u_j^n + \sigma u_{j+1}^n \quad \text{si } 1-2\sigma > 0 \text{ ie si } \sigma = \frac{\nu \Delta t}{\Delta x^2} \leq \frac{1}{2} \text{ (CFL)}$$

On a par convexité que: $u_j^0 \in [m, M], j \in \mathbb{Z} \Rightarrow u_j^n \in [m, M], j \in \mathbb{Z}$

1.3) Vérifions que la condition $\sigma \leq \frac{1}{2}$ est non-seulement suffisante, mais aussi nécessaire par la stabilité de L^∞ .

Supposons donc $\sigma > \frac{1}{2}$ et considérons: $u_j^0 = (-1)^j$, alors:

$$\begin{aligned} u_j^1 &= \sigma u_{j-1}^0 + (1-2\sigma)u_j^0 + \sigma u_{j+1}^0 \\ &= -(-1)2\sigma + (1-2\sigma)(-1)^j \\ &= (-1)^j (1-4\sigma) \end{aligned}$$

$$\sigma > \frac{1}{2} \Rightarrow 1-4\sigma < -1$$

réurrence immédiate: $|u_j^n| = |1-4\sigma|^n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \infty$ par stab. de L^∞ .

Exercice 2 :

2.1) Euler implicite:

$$\begin{cases} u_j^{n+1} - u_j^{n-1} - \underbrace{\left(\frac{\nu \Delta t}{\Delta x^2} \right)}_{=\sigma} (u_{j+1}^{n+1} - 2u_j^{n+1} + u_{j-1}^{n+1}) = 0, j \in \llbracket 1, J-1 \rrbracket \\ u_0^n = u_J^n \text{ (Dirichlet)} \end{cases} \quad (+ u_j^0 = u_0(x_j), j \in \llbracket 1, J \rrbracket)$$

$\Leftrightarrow U^n = A U^{n+1}$, avec $(u_0^n, \dots, u_J^n) \in \mathbb{R}^{J+1}$ et $A =$
 $\dim = (J+1) \times (J+1)$

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & \dots & 1 & & 0 \\ & \ddots & & & & \\ & & \sigma(1+2\sigma) & -\sigma & & \\ 0 & - & - & 0 & 1 & \end{bmatrix}$$

matrice à diagonale strictement dominante ie :

$$\forall i \in \llbracket 0, J \rrbracket, |a_{ii}| > \sum_{i \neq j} |a_{ij}|$$

$\Rightarrow A \in GL_{J+1}(\mathbb{R})$ inversible

\Rightarrow schéma bien défini !

2.2) M_q ce schéma est stable au sens L^∞

ie que si $m \leq u_j^0 \leq M$, $j \in \llbracket 0, J \rrbracket$, alors

$$m \leq u_j^n \leq M, j \in \llbracket 0, J \rrbracket, n \geq 0$$

Soit $n \geq 0, \exists k \in \llbracket 0, J \rrbracket$ tq $u_k^{n+1} = \max_{j \in \llbracket 0, J \rrbracket} u_j^{n+1}$. Or

$$-\sigma u_{k-1}^{n+1} + (1+2\sigma)u_k^{n+1} - \sigma u_{k+1}^{n+1} = u_k^n \quad \left(\begin{array}{l} \text{si } k \in \llbracket 1, J-1 \rrbracket, \text{ sinon on a } k=0 \text{ ou } J \text{ et } u_k^{n+1} = 0 \in [m, M] \\ \text{puisque } m \leq u_{0/J}^0 = 0 \leq M \Rightarrow 0 \in [m, M]! \end{array} \right)$$

$$\Rightarrow (1+2\sigma)u_k^{n+1} = u_k^n + \sigma u_{k-1}^{n+1} + \sigma u_{k+1}^{n+1}$$

$$\Rightarrow u_k^{n+1} \leq u_k^n + \cancel{2\sigma} \cdot u_k^{n+1} \leq u_k^n \leq M$$

(cf par récurrence on suppose que : $m \leq u_k^n \leq M$)

$$\Rightarrow u_j^{n+1} \leq M, j \in \llbracket 0, J \rrbracket$$

Idem pour mq $u_j^n \geq m$.

Exercice 3 : Schéma décentré avant pour l'équat° d'advection

$$\frac{\partial u}{\partial t} + v \cdot \frac{\partial u}{\partial x} = 0, \text{ avec } v > 0 \quad (\phi \text{ diffusion : } v=0)$$

$$\frac{u_j^{n+1} - u_j^n}{\Delta t} + v \cdot \frac{u_j^n - u_{j-1}^n}{\Delta x} = 0, j \in \mathbb{Z}, n \geq 0$$

3.1) M_q sous une condition CFL à préciser les u_j^{n+1} sont combinaisons convexe des u_j^n .

$$u_j^{n+1} = u_j^n - \underbrace{\sigma}_{\frac{v \Delta t}{\Delta x}} (u_j^n - u_{j-1}^n) = u_j^n (1-\sigma) + \sigma u_{j-1}^n \quad \left| \begin{array}{l} (1-\sigma) + \sigma = 1 \\ \sigma \geq 0 \text{ (cf. } v > 0) \\ 1-\sigma \geq 0 \Leftrightarrow \sigma \leq 1 \text{ ie } \frac{v \Delta t}{\Delta x} \leq 1 \end{array} \right. \quad \text{CFL}$$

3.2) Sous la condit° CFL $\sigma = \frac{v \Delta t}{\Delta x} \leq 1$, $m \leq u_j^0 \leq M \Rightarrow m \leq u_j^n \leq M, j \in \mathbb{Z}, n \geq 0$

3.3) Cette condit° est suffisante d'après ce qui précède est aussi nécessaire : supposons $\sigma < 1$.

et considérons $u_j^0 = (-1)^j$; on a :

$$u_j^1 = (1-\sigma)(-1)^j + \sigma(-1)^{j-1} = (-1)^j (1-2\sigma)$$

$$\Rightarrow |u_j^n| = \underbrace{(1-2\sigma)^n}_{> -1} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \infty \text{ par } L^\infty\text{-stable.}$$